\og S'orienter à 90 \fg{} signifie que l'on se tourne vers la droite.

Mathieu, Pierre et Elise souhaitent tracer le motif ci-dessous à l'aide de leur ordinateur. Ils commencent tous par le \textbf{script commun} ci-dessous, mais écrivent un script \textbf{Motif} différent.
\medskip

\parbox{0.4\linewidth}{\textbf{Script commun} aux trois élèves

{\small \begin{scratch}[num blocks]
\blockinit{Quand  \greenflag est cliqué}
\blockmove{aller à x: \ovalnum{-160} y: \ovalnum{-100}}
\blockmove{s’orienter à \selectmenu{90}}
\blockpen{effacer tout}
\blockpen{mettre la taille du stylo à \ovalnum{4}}
\blockpen{stylo en position d’écriture}
\blocklook{Motif}
\end{scratch}}
} \hfill
\parbox{0.57\linewidth}{\hspace{3cm}\textbf{Motif}

\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture}(10,9)
\multido{\n=6+1}{5}{\psline[linecolor=blue](\n,3)(\n,8)}
\multido{\n=3+1}{6}{\psline[linecolor=blue](6,\n)(10,\n)}
\pspolygon[linewidth=2.3pt](7,5)(8,5)(8,4)(9,4)(9,7)(8,7)(8,6)(7,6)
\rput(2,2){\footnotesize Point de départ}
\rput(8,2.5){\footnotesize Le quadrillage a des}
\rput(8,2){\footnotesize carreaux qui mesurent}
\rput(8,1.5){\footnotesize 10 pixels de côté.}
\psline{->}(3,2.2)(8,4)
\end{pspicture}}
 
\bigskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
\textbf{Motif de Mathieu}& \textbf{Motif de Pierre}& \textbf{Motif d'Élise}\\
{\small \begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif}}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{30}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{20}}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}
{\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{20}}
\end{scratch}}
&
{\small \begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif}}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{30}}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}
{\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\end{scratch}}&
{\small \begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif}}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{30}}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}
{
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{10}}
}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
\end{scratch}}\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Tracer le motif de Mathieu en prenant comme échelle : 1 cm pour 10 pixels.
\item Quel élève a un script permettant d'obtenir le motif souhaité ? On ne demande pas de justifier.
\item~

\hspace{0.5cm}\parbox{0.6\linewidth}{ 
\textbf{a.~~} On utilise ce motif pour obtenir la figure ci-contre.

Quelle transformation du plan permet de passer à la fois du
motif 1 au motif 2, du motif 2 au motif 3 et du motif 3 au
motif 4 ?

\textbf{b.~~}  Modifier le \textbf{script commun} à partir de la ligne 7 incluse
pour obtenir la figure voulue. On écrira sur la copie
uniquement la partie modifiée. Vous pourrez utiliser
certaines ou toutes les instructions suivantes :}\hfill 
\parbox{0.31\linewidth}{\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture}(8,8)
\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridcolor=blue]
\def\Te{\pspolygon[linewidth=1.6pt](0,0)(3,0)(3,1)(2,1)(2,2)(1,2)(1,1)(0,1)}
\rput(4,3){\Te}\rput{90}(5,4){\Te}\rput{-90}(3,4){\Te}\rput{-180}(4,5){\Te}
\rput(2.5,4.5){2}
\rput(4.5,5.5){1}
\rput(3.5,2.5){3}
\rput(5.5,3.5){4}
\end{pspicture}}

\medskip

\begin{scratch}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}
{}
\end{scratch} \begin{scratch}\initmoreblocks{\namemoreblocks{Motif}}\end{scratch}

\begin{scratch}\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{} degrés}\end{scratch}
\begin{scratch}\blockmove{avancer de \ovalnum{}}\end{scratch}
\begin{scratch}\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{} degrés}\end{scratch}

\item  Un élève trace les deux figures A et B que vous trouverez en \textbf{ANNEXE}

Placer sur cette annexe, \textbf{qui est à rendre avec la copie}, le centre O  de la symétrie centrale qui transforme la figure A en figure B.
\end{enumerate}

\begin{center}
\textbf{\large ANNEXE A rendre avec la copie}

\vspace{2cm}


\textbf{ANNEXE }

\bigskip

\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture}(16,10)
\multido{\n=0+1}{17}{\psline[linewidth=0.3pt,linecolor=blue](\n,0)(\n,10)}
\multido{\n=0+1}{11}{\psline[linewidth=0.3pt,linecolor=blue](0,\n)(16,\n)}
\def\Te{\pspolygon[linewidth=1.6pt](0,0)(3,0)(3,1)(2,1)(2,2)(1,2)(1,1)(0,1)}
\rput(4,3){\Te}\rput{90}(5,4){\Te}\rput{-90}(3,4){\Te}\rput{-180}(4,5){\Te}
\rput(12,5){\Te}\rput{90}(13,6){\Te}\rput{-90}(11,6){\Te}\rput{-180}(12,7){\Te}
\rput(3.5,0.5){Figure A}
\rput(11.5,2.5){Figure B}
\end{pspicture}
\end{center}

\vspace{1.5cm}


